褚簡寧：唔係我變，係香港變咗、係中國變咗

褚簡寧早前接受網上媒體《灼見名家》訪問，其後被該網讀者大罵外國勢力、為何不先關心印度，連《灼見名家》都要表明立場捍衛言論自由。褚簡寧說得一口流利廣東話（尤其粗口），卻不會看中文字，樂得不和藍絲筆戰。林勵攝

曾幾何時，褚簡寧在《南華早報》的專欄文章，曾是港人講地、香港G報等建制媒體的摯愛，他挖苦民主派的文章由英文被翻譯成中文，再選出一兩句精句製圖，藍絲在群組轉載個不亦樂乎。

曾幾何時，褚簡寧與《南早》高層雲丹・拉圖（Yonden Lhatoo）及移民加拿大的盧綱（Alex Lo），並稱《南早》「三寶」，三人專欄語不驚人死不休，挖苦反對派及批評西方國家雙重標準，是常見論調。

可是，經歷《逃犯條例》風波及去年連場示威，褚簡寧文章中的論調幾乎180度改變，公開鬧爆林鄭「雙手沾滿鮮血」，直指中央通過國安法是「恐懼治港」（rule by fear）。有人在Twitter甚至講笑問：褚簡寧真人去咗邊，係唔係被拐走？

褚簡寧爆住粗受訪：「唔係我變，係香港變咗、係中國變咗。」

Michael Chugani，褚簡寧，是香港土生土長的印度裔資深記者。他在回歸前任《南華早報》記者，也曾替《南華早報》和《信報》做駐美記者，其後歷任《虎報》編輯及《東快訊》總編輯，回歸後回流香港，擔任亞視英文台總編輯及時事節目《Newsline》主持，亞視清盤前轉到無綫主持時事節目《清心直說》。

（已節錄）

踏入2019年，逃犯條例爭議，褚簡寧強烈質疑政府處理不當，團結民主派。有人誤以為褚簡寧兄長毛漢10月底被水炮車噴中，令褚簡寧「變黃」。其實早在去年3月中，他在《信報》專欄劈頭第一句說，「如果特首林鄭月娥仍有常識，就應該立即撤回思考不周、與中國的引渡安排。林鄭與官員越為方案辯護，就越將全球焦點放在大陸惡名昭彰的司法體系。」

6月兩次大遊行後，他在《南華早報》專欄批評林鄭說聆聽民意已經太遲，而北京更加應該「放手」。「北京要明白，香港不是西藏或新疆。自由在香港人的血液當中。要贏回港人，北京必須放手，必須重啟民主改革。我們到了一個地步，越採取鐵腕手段引起更大的反抗。」

在《南華早報》和《信報》批評政府力度之大，其他專欄可謂望塵莫及。有趣的是，他仍在大台教英文，做主持。

立場改變之大，幾乎近月多次訪問都有提及，唯獨他嚴守尺度，不評論其他專欄作家評論或傳媒立場，只說自己。

褚簡寧說去年逃犯條例爭議對他改變最大，因為香港變成今日如施田地，出自一句：睇唔過眼。

「200萬人出嚟（遊行）唔睬、都要過，黑衣人就出來，黑衣人唔係自己create，係林鄭create出來，後尾我180 degree turn。呢個政府如果200萬人和平走出都唔理，就係你啱晒、我哋錯晒咁，我真係覺得好難好難接受。」

「起碼（2014年）佔中時候，梁振英由得你坐係度，跟住等到攰喇、悶喇，就自己走、攞左injunction出來。依家唔係，警察出來扑人、亂拉人，我真係睇唔過眼囉。呢個係我嘅香港，無理由搞到咁。所以我就change咗，因為你force咗我change。」

（已節錄）

「我寫column，做節目，只係靠睇電視，你無咁嘅feel，寫唔到。所以要自己親眼睇，親眼睇係唔係有外國勢力。」

褚簡寧越講越嬲時，粗口便橫飛。提到林鄭月娥早前接受鳳凰衛視專訪說要在教育及公務員管理及憲法觀念上撥亂反正，便即時火起。

「林鄭呢個人，得佢啱晒，個個都錯……幾X時輪X到你rectify（糾正）個社會，你又唔係人哋選出來。Rectify這些字眼是大陸、中國共產黨用的，香港不用。你有無見過父母帶小朋友出去示威，因為不想香港咁樣。你想rectify佢？佢要rectify你（政府）啊！」

2003年《基本法》23條立法，褚簡寧也曾經質疑美國剛在9.11事件訂立《愛國者法案》、卻來批評香港立法，做法雙重標準。

褚簡寧解話說，當時是因為覺得美國突然愛國主義先行，阿拉伯地區的人是做恐怖人子，質疑《愛國者法案》就被質疑不愛國。

如今重看事件，他承認當時錯用類比，因為當時美國剛經歷恐怖襲擊，但香港2003年並無安全風險，蘋果不能與橙相提並論。

他反問，「Patriot Act有無用過嚟商場拉人唱歌？Wisconsin燒美國國旗，有無用國安法來拉人，無啊嘛！香港你話五大訴求都拉，唔好compare。美國國安法係真係protect國家，不會stop你個freedom of speech，如果你真係害國家先拉你，警察唔會話示威就可能犯Patriot Act，佢地唔會咁X蠢㗎！」

褚簡寧形容，最差的情況是香港永遠都無protest，但港人的不滿只是暫時被國安法壓下，日後有一日再次爆發出來。

那離開，是否他的選擇？還能不能寫下去？

訪問的咖啡廳播著Bon Jovi的Always，褚簡寧快人快語說今日的答案是會留下，可是他熟悉的香港已積重難返。

如果差到一個地步，是我再接受唔到，我的良知會驅使我走。
You can’t say whether you’d write on, it’s whether people will let you write on.

印奸

係香港變咗、係中國變咗

段訪問有幾個位係一定要記入腦，太重要

1. 「200萬人出嚟（遊行）唔睬、都要過，黑衣人就出來，黑衣人唔係自己create，係林鄭create出來。」

2. 「林鄭、警察話這些（悼念人士）是恐怖份子，rioter，這些是rioter？你有無看過擺花的人，係唔係rioters? 」

3. 「我寫column，做節目，只係靠睇電視，你無咁嘅feel，寫唔到。所以要自己親眼睇，親眼睇係唔係有外國勢力。」

4. 如今重看事件，他承認當時錯用類比，因為當時美國剛經歷恐怖襲擊，但香港2003年並無安全風險，蘋果不能與橙相提並論。

5. 「Patriot Act有無用過嚟商場拉人唱歌？Wisconsin燒美國國旗，有無用國安法來拉人，無啊嘛！香港你話五大訴求都拉，唔好compare。美國國安法係真係protect國家，不會stop你個freedom of speech，如果你真係害國家先拉你，警察唔會話示威就可能犯Patriot Act，佢地唔會咁X蠢㗎！」

其他嗰兩個繼續折墮
垃圾

良知

屌你老味 死廢老
而家講番人話有撚用

等到2019 先明白乜係暴政

唔係人地變咗
係條on9 終於醍左

終於睇到真相，做返過有良知嘅香港人

佢咁寫應該好快做到第一個比偽政權國安法拉嘅印度裔人仕

之後印度全國屌曬老母

Ww3 開波

識得變好過唔變既 都係果句，唔好鬥黃啦

根本個架構係政改唔一步到位 咪比人玩DQ 比人玩改制
而家班狗官分分鐘唔比合資格人士投特首

如果之前過左個政改方案 只會令香港踩入更深深淵

而家打下國際缐 打甩哂中共塊遮醜布仲好

如果全世界人接受將來國家用中國模式管治咪繼續支持中國囉
外國大把政黨想一黨獨大 係怕市民反 原來玩滅聲 世界係無後果
你估其他國家做唔做？

針唔拮到肉唔知痛
佢屋企人比狗顏射過先醒

一聽到 話雙學係暴徒 著左火

佢只係反娥撐梁

你嬲一個人既過去為咩？最緊要係而家我地同一陣型，愈多舊藍轉黃我愈開心tim呀

漏咗
林鄭與官員越為方案辯護，就越將全球焦點放在大陸惡名昭彰的司法體系。

岩

國安法

藍早果個兩個
垃圾黎
睇多兩篇文
就發覺佢地寫緊垃圾
特別Alex Lo
完全係9uper

點都好啦
同一陣線咪好

其實佢呢d就係香港嘅得利益者
之前既民主改革會動搖香港中間人地位阻住揾食
咪建制囉
而家雜種想赤化香港 用京官取而代之令到佢無錢搵
咪黃到仆街囉

藍轉黃係好事
點都好過一堆雨傘後黃轉藍嘅人

對呀, 係熱狗先咁戇鳩成日講以前

香港變左，支那冇變

支那不嬲都無變過

咁做要無數人犧牲,上年被捕受傷甚至送中死亡既人咁多
其實2015年接受左將來等另一個機會都係一種辦法
當然,已經冇辦法翻轉頭

之前扮得好吖嘛 扮君子

如果黃營好多人有你咁嘅心態
輸撚硬
你=豬隊友

越描越黑

其實就算去到民主體制
建制係有需要存在
如果唔係就會左傾
咁當然如果係獨裁體制下, 建制只係幫兇

我係登年輕一代唔抵

佢哋真係獻出左好多

4,5 好重要
好多人鍾意whataboutism

繼續用情緒做政治判斷
輸撚硬

我反而覺得alex lo冇咁乞人憎
佢起麻係真心覺得自己個套係對香港好
反而個條雲丹拉圖 我覺得佢係唔中意香港同香港人
下下都係鬧香港點香港人點

好彩連登只係一小部分

係撚咩，香港一路都係咁閪
最記得你條撚屌喺亞視話民主無用，議會低效率，反對派阻住哂

枉佢讀咁多書都唔知中國一路係咁
最少人共產黨開治，政制都冇大改變。
反觀其他國家，就算人哋點雙重標準，但人哋都已經係民主國家，人權係好重要。傳媒係可以有效監督政府，記者可以當面質問官員，唔需要俾政府所謂"整頓"。

係，件斯里蘭卡老啲文章好明顯嘅態度係："我好撚憎同不屑香港，香港人個個都係racist! 中國係我地斯里蘭卡好朋友，中國好勁！"
但係佢啲收入大部份來自香港

大把人親自被狗射過都唔識醒
「唔係你班黃絲搞事
我使被阿sir射中？」

大撚把呢啲人

講事實
就算無後生仔反抗, 你政策朝令夕改, 個問題遲早都會發生, 係時間既問題

篇文話唔係喎，佢一早反送中

條友個樣一睇就知心術不正

佢都認自己轉咗軚啦
轉咗軚就係同路人, 唔好再淨係屌佢以前點點點

其實我覺得佢無變，不嬲都咁仆街

條友不嬲靠抽水搵食，
係灰色地帶行走，但係係親建制果邊嘅地帶
做藍絲鬼佬kol，攞到唔少好處

而家發現親建制無運行，仲有機會俾國際社會boycott，咪講返人話囉

真 佢都係牆頭草
只係親建制已經唔再侵佢玩
依家要全面愛國愛黨 佢做唔到
咪抽第二邊水 諗住臨老似返個人 搵夠就走

同意
佢企個位同沈x輝一樣，只係同佢地立場唔同咁解（沈以前自覺自己中間派，佢就藍底）
一樣靠抽水搵食
不過佢遲啲先出聲咁解

大陸原則上係冇變, 你覺得佢變只係只係加速咗, 而一加速, 好多嘢就掩飾唔到

唔係鬥黃，我只係講事實
因為我從來唔覺得佢係藍/黃，
佢係靠抽水搵食嘅變色龍

有錢咪變藍，發現無著數咪講番人話

抽水搵食，19才子敢講第二，冇人敢認第一啦

最主要係美帝今次真變左，所以大把搵食扮左膠，牆頭狗都即刻變左囉！！

遲到好過無到，願意思考改變已經好過大多數廢老

咁才子無轉過軚，就算2000年代果10年，
上大陸搵錢多過香港，佢都無轉
呢個我認為值得俾番credit

梁文道呢啲咪轉左囉
上去做香港文化人kol搵食

佢唔係豬隊友咁簡單
根本有一大班人有策略咁拖低討論水平
等你唔想上/慢慢厭倦連登

雖然佢變左立場，但真係唔駛比光環呢類人
首先佢有美國藉仲要係做過咁多份中資報紙既記者

再睇下呢幾星期美國澳洲大規模對呢類中資媒體既審查

根本無得佢揀

佢同沈郁暉咪一樣
之前一路騎牆
2019年之前，褚簡寧比沈更加藍

呢啲藉口黎啫
咪又係同大灣暉一樣騎牆派

p.s.
雖然我認為香港文化界同報紙係要負最大責任
要求免費供稿都有聽過
真心仆街
上面起碼真金白銀買你啲字

中國其實不嬲都係咁

真

上面啲係唔係都話鬥黃

一句到尾，19只係文販，咖喱狗絕對係文妓，仲要係二三線幾十蚊個隻老囉！！

大把人2019先醒啦
唔通你又鬧曬佢地

人地三月中已經反送中啦。。。

根本係呢條友眼光太淺，格局太低

當公權者夠膽錄影情況下隨意隨機打人，已經證明平時班差佬無錄影下夠薑

比幾百萬人遊行完打得醒，已經係好好

點解唔可以鬧晒佢哋？？？
要醒 14、16年已經要醒啦
當初已經有一班醒咗嘅烈士肯付出前途啦
到頭來係邊個第一時間出聲明割席 篤灰啊？

佢點面對舊時嘅藍友

我有個而家黃都痴線嘅親戚，2014都係藍

藍變黃又一例證

有邊隻藍屍唔心知呢？？

向外是生活，奶共是工作！！！

支持拉9 呢條外國勢力

又係，公司個件紅底同事都知

反而想知點解支支tvb仲會留佢繼續教英文 唔係政治正確咩

轉呔係好事，唔理佢倪唔倪，第日佢變返藍咪做敵人

咁你咪應該索清楚佢係真定扮黃囉！！

Yonden lhatoo真係摩囉查死全家喇

之前一直對政府同埋中共有太多 Good Faith..... 好可惜所有 Good Faith 都會有 burn out 嘅一剎那......

又或者佢真係牆頭草....... 咁就唔再評論

讀飽西書仲係做記者出身，可以用"對政府同埋中共有太多GoodFaith"一句攪掂？？？勁！！

一直都冇變呀
自己醒得遲姐

<香港解密>翻生爆手足個人資料

<香港解密>翻生，好多手足嘅個人資料都寫晒出嚟！

保護手足!

去呢度:

Copy & Paste 香港解密呢條link:

Reason:
Serious violation of personal privacy

快啲行動啦

港共政府

一直冇變過其實

人嘅立場諗法本身就係會受好多唔同因素影響變動。啱channel 個時咪同聲同氣發聲，唔啱咪一拍兩散囉
次次提佢都要強調以前點藍點點點。換轉提過黃變藍嘅人你都係討論佢依家有幾衰唔會哂時間強調佢以前點黃點好點落力追求民主公義，仲同佢永遠懷念過去咩

佢到今時今日發現無得再做洋買辦,已被中共政府定義為非我族類其心必異先知死.

香港人有分別咩
真心有幾多係2014年之前就醒覺
到依家仍然有一大堆人覺得投票可以救未來

Respect

佢人都唔係香港，唔9up 可以點

成日話見唔少民主派變走狗 依加終於有個藍絲變黃

＋中印開戰

我諗佢身份認同上都係傾向印度

佢到呢一刻仲支持689做法
話689處理佔中就係由得班人坐到攰就走？
完全漠視7警案既暴力
林鄭喺721前做過既警暴行為就無限放大
689時代既就默認合理？
好明顯佢轉駄因為佢針對林鄭

可能2008年你都係「我係中國人hi」緊

如果佢關心印度
咪又係同藍絲係對立面

林鄭月娥吔屎啦

唔知印度打仗同佢轉軚有無關呢

佢90年代喺英美報導香港主權移交

一定睇唔過眼嗰陣佢地點用香港做籌碼

中國49年後已變,而中共就一直冇變

佢左膠得來，都叫醒咗，針唔吉到肉唔個痛

無變過，係佢睇唔清

這個訪問及報導很好

想講中共一直都無變過
係d人on9姐，但識醒都算有得救

係

針唔吉到肉唔知痛
唔見棺材唔留眼淚

教科書式示範

藍水嘅威力

佢離開左TVb 先講啦屌你老母
醒你老母呀兒燈閪
上面屌鳩個老野反而比人屌
弱智兒燈閪無撚得救

他說自己在去年8月示威開始「落場」，近距離觀察示威者與警方博弈，及與年輕人交談，不像某些編輯和管理層在newsroom隔空看直播、指點江山。

撐印軍定支軍

好嬲好嬲，cctvb呀唔係，tvb唔即時炒左呢隻死甴曱，我哋藍絲一定抵制哂佢啲廣告商

推

連登不嬲有班人 上年先關心政治
郁啲就話鬥黃 on撚9

這就是中國

咪痴線啦你

發覺宜家喺連登唔講得以前沈係騎牆
一講就會有負皮

佢點樣左膠呢？

雖然心入面恨之不得想立即清算佢
但係呢啲嘢都係等我哋成功咗之後先做啦 而家需要佢個牌頭

靚助攻

明眼人一望 都睇得出熱狗系統搞propaganda都衰過人
連泛民班柒頭搞propaganda都勁過佢地啦

我覺得只係每個人個底線同定義唔同
佢可能比較低
但起碼唔係痴線到仲支持支共港共果啲人

呢啲嘢等我哋成功咗之後慢慢諗要唔要清算啦
而家要統一戰線

正確想法，好多連登仔未成事就已經有分餅仔心態

其實無人翻沈旭暉既野出黎啫
係連登講紅底暉係死罪黎

但有冇人記得當年佢幫689洗脫唔係地下黨員

有興趣既人可以翻查返
紅底沈旭暉根本就係對家既人

多一把聲音屌鳩呢個政府都好嘅
講真你要一個之前係親政府嘅人360度咁樣轉過去其他好難佢而家咁樣轉都已經180其實已經好難得

360度咪即係冇轉過

南早3寶得佢覺醒

樓上班人咩事
無人要你哋同佢做朋友，只係需要班藍絲多個敵人

同劉夢熊一9樣, R唔到著數就講普世價值

樣衰咗好多喎 擺曬上枱面

已封鎖會員 林夕

你條分化撚就唔該收皮
又入黎借啲意扮正常

牆頭草

Push

多個敵人係好事

我只係覺得唔使俾光環呢條友

其實共產黨係由始至終都冇變過

只有明同暗既分別

佢以前立場點唔係重點啦
今次反送中搞到咁大風波當中有好多香港人以前都唔理政事嫁啦
而家同一陣線我都會支持佢

咁醒咗都好嘅香港民主（甚至獨立）呢個大業，唔應該分先後，只要有心，幾時加入都唔遲

？？歐洲好多建制都左傾
你好似搞錯左啲concept

有變過，

變左識冚家移好民，識左著西裝打呔拋多幾句書包嘅社團！！

絕對贊同，啲人未去到冚家剷嘅地步都唔會醒覺

相當難得
成日覺得人一旦有左一個諗法好難改變

佢可以由撐建制，意識到建制變壞再批判建制，反映佢有思考
唔係大部分人係自己果派果個顏色就盲撐

再次證明TG係最強清醒劑
un藍/紅 食過一次就變黃

迷途知返

The beauty of inefficiency

先解釋什麼是efficiency, 什麼是effectiveness

Efficiency 是效率。doing things right

Effectiveness 是效益。Do the right thing

文明世界的政府都是高效益低效率。effective but not efficient

極權是低效益高效率。ineffective but efficient. 即在錯的事上加速。像黃進洋城管。

Inefficiency 是英國人管治佈的陣。亦是他們留下來其中最好的legacy

Inefficiency 是各政府部門山頭主義。留下很多可以管但不去管而管又手續麻麻煩煩的灰色地帶。因此百姓可以有很多喘息機會。這是英國人珍惜的residual freedom. 因為自由，人會思考，因為思考，會有創意，因為創意，最後有影響全世界的軟實力。（英國是出名軟實力強的國家）

香港從前一直享受著這種inefficiency. 但這一兩年左膠泛民黃絲抬頭，這班㓗癖道德撚握殺residual freedom. 迫人戴口罩不在講。捉快車，拆籃球架，管屋邨阿伯賭十三張聯誼（老人家在做brain gym，結識朋友，訢心事解心結).....當班黃絲拍手叫好時，其實黃城管已漏了Freudian slip, 他會管濫用公屋。個勢下去是班區議員被政府及財閥利用成為冇刀錦衣衞。residual freedom玩完，百姓玩完。

黃絲個個有大學degrees. 但讀屎片。上述這些概念不會明。歷史會記載：‘香港死在一班讀屎片的撚人手上’ 。我想不出更好的epitaph

至於這個肉麻當有趣的自稱黃城管，我也順便給他批個命

不在其位，而謀其政的人，都是野心大但IQ 低的人。此自稱城管的儍仔不在這件事上出事，也會在其他事上出事. 這是短命種的命運。

must read

他有個外號，叫做「印裔屈穎妍」，同樣是披著知識份子和傳媒人的外皮，同樣是雙重標準的文痞。

燒到埋身，就個個都醒

我曾經都好憎佢逢星期六日係電視度講大話

而家好鍾意佢信奉價值觀而不是法律

「林鄭、警察話這些（悼念人士）是恐怖份子，rioter，這些是rioter？你有無看過擺花的人，係唔係rioters? 」

佢話林鄭講大話，犯左使人憎恨政府！

香港變咗
但中國一直都無變過

擺明就係比警嫂射佢宗教先開始變
政治始終離唔開利益
中國同香港既所謂愛國人士一直都無變
燒到自己先識醒 都係報應既一種

但係佢並唔係伊斯蘭教徒。

係香港人易呃

人話
聽到人講人話真係好稀有

唔係支那變，係你以前唔了解支那

除咗班弱智深藍佢哋覺得出嚟遊行係搞事，逼到黑狗射TG, 累到佢到吸埋一份

真
大把人2014佔中完咪又係做狗

再講
梁烈士+721，831等等
有班人先後知後覺清醒

遲醒好過冇醒，有咩好屌？

唔係架
親眼見過藍絲喺示威區中TG 即刻掉轉槍頭屌班狗洗唔撚洗

雙學雨傘幫689折彈咁都叫暴徒

印你老母臭閪！
人地係土生土長香港人！

好文
推

屌泛民 = 分化
好波

//有人誤以為褚簡寧兄長毛漢10月底被水炮車噴中，令褚簡寧「變黃」。其實早在去年3月中，他在《信報》專欄劈頭第一句說，「如果特首林鄭月娥仍有常識，就應該立即撤回思考不周、與中國的引渡安排。林鄭與官員越為方案辯護，就越將全球焦點放在大陸惡名昭彰的司法體系。」

Alex Lo咪又係一條用精英心態自以為看透一切嘅9upper

dllm

08 憲章 之前奶共 都仲可以理解

08 之後根本個個都係共犯

包括好多連登仔

個時睇南華一見到alex lo即刻skip

777今次到底得罪左幾多藍

er...china was always the same and will always be
you should be shameful that you have lived that many years in HK and you cannot even distinguish the nature of CCP

A

褚簡寧早前接受網上媒體《灼見名家》訪問，其後被該網讀者大罵外國勢力、為何不先關心印度，連《灼見名家》都要表明立場捍衛言論自由。褚簡寧說得一口流利廣東話（尤其粗口），卻不會看中文字，樂得不和藍絲筆戰。林勵攝

外國人又唔可以講政治
香港人又唔可以講政治
但係你地又成日政治宣傳我地
喂 大佬 姐係點呀?

唔好講埋d匪語，一步到位

手足

去佢fb比啲支持 壯大我地實力同人數 咁先可以到我地打壓藍絲 建制㗎嘛

我嘅印像呢條友係藍到出汁

收皮啦屎忽鬼
利申：廢文唔睇

人哋19年3月已經寫文反送中
分分鐘仲早過你啊

其實一開始唔係林奠on9放班狗出嚟亂咁咬人我諗都唔會有咁大迴響

不過而家大家醒晒港共亦都撕爛塊面都係好事

佔中係撚坐到攰自己走
咪又係強硬清場

不過懸崖勒馬就算啦

你仲係唔明白我講乜

就係寫果篇文時，呢條友都無變

因為佢會跟住灰色地帶行走，
而反送中正正就係一種破壞灰色地帶嘅法案
所以當初連大劉呢啲富豪都想打官司反對

真情流露

上層意思係逃犯修訂條例對有頭有勢嘅人都有影響

所以佢先反對修例

證明小學雞on9囉
本身好地地養住班跟尾狗，
而家養都養唔掂